% Exercícios.
%
% Propriedades fáceis.

\begin{exercise}
  \label{exerc:conexo_que_intersecta_aberto_e_fechado}
  Mostre que se $C$ é um subconjunto conexo de
  um espaço topológico $X$,
  e se $F \subset X$ é um conjunto aberto e fechado
  que intersecta $C$,
  então, $C \subset F$.

  \begin{hint}
    Na topologia induzida em $C$,
    o conjunto $C \cap F$ é aberto e fechado.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    O conjunto não vazio $C \cap F$ é,
    na topologia induzida em $C$, um aberto e fechado.
    Pela conexidade de $C$, temos que
    $C \cap F = C$.
    Mas isso é o mesmo que $C \subset F$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:aberto_e_fechado_eh_uniao_de_componentes_conexas}
  Mostre que um conjunto que é aberto e fechado em
  um espaço topológico $X$ é união de componentes conexas.

  \begin{hint}
    Use o Exercício \ref{exerc:conexo_que_intersecta_aberto_e_fechado}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Seja $F \subset X$ um aberto e fechado.
    É evidente que
    \begin{equation*}
      F
      \subset
      \bigcup_{x \in F}
      C_x,
    \end{equation*}
    onde $C_x$ é a componente conexa de $x$.
    No entanto,
    o Exercício \ref{exerc:conexo_que_intersecta_aberto_e_fechado}
    implica que $C_x \subset F$.
    Portanto,
    \begin{equation*}
      F
      =
      \bigcup_{x \in F}
      C_x.
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Utilize
  o Exercício \ref{exerc:aberto_e_fechado_eh_uniao_de_componentes_conexas}
  para concluir que as componentes conexas de um espaço topológico
  são conjuntos abertos e fechados.

  \begin{hint}
    É possível??? :-P
  \end{hint}

  \begin{answer}
    O Exercício \ref{exerc:aberto_e_fechado_eh_uniao_de_componentes_conexas}
    não nos permite chegar a tal conclusão,
    mesmo porque a afirmação é falsa!!!
    Veja, o Exemplo \ref{ex:racionais_totalmente_disconexo:particao},
    que mostra que as componentes conexas de $\rationals$,
    com sua topologia usual,
    são conjuntos unitários.
    Mas os conjuntos unitários não são abertos na topologia
    induzida de $\reals$, pois os abertos de $\reals$
    contém infinitos pontos de $\rationals$.
  \end{answer}
\end{exercise}
